

你好，我是吴咏炜。

今天第一讲，我们先来讨论一下 Vim 在 Linux、macOS、Windows 系统下的安装和配置问题。

Vim 在 Linux 和 macOS 上一般是默认安装的，在 Windows 上不是。不过 Vim 的网站上提供了 Windows 下的安装包，自己安装也很容易。所以，今天的课程我不会手把手、一步步地讲，而是挑选一些重点。对于默认安装的情况，主要讨论的是版本老旧或功能不全的问题。对于其他情况，我则会给出一个基本指引，减少你走弯路的可能性。

好了，下面我们就分各个不同的平台，一一来看。

Linux 下的安装
----------

### Red Hat 和 CentOS 系列

在 Red Hat Linux 和 CentOS Linux 上，默认安装的 Vim 可能是一个最小功能的版本。虽然这个版本启动速度很快，但它缺少了很多对开发有用的功能，如语法加亮、Python 集成和图形界面。一般情况下，应至少安装更全功能版本的 Vim；如果能使用 X Window 的话，则应安装图形界面版本。

你可以通过下面的命令来查看已经安装的 Vim 版本：

    yum list installed | grep vim
    

如果输出只有下面这样的内容的话，就说明安装的 Vim 版本只有基本功能：

> `vim-minimal.x86_64 2:8.0.1763-13.el8 @System`

此时，我建议使用 `sudo yum install vim-X11` 来安装图形界面的 Vim，或至少使用 `sudo yum install vim-enhanced` 来安装增强版本的 Vim（如果你不在这台机器上进行图形界面登录的话）。

只要你使用图形界面，一般而言，你都应该安装有图形界面支持的 Vim。总体而言，图形界面 Vim 的功能更丰富，并且即使你只在终端里使用 Vim，含图形界面支持的 Vim 会带剪贴板支持，跟整个图形环境的交互也就比较容易。当然，如果你只是远程通过 SSH 使用 Vim 的话，那确实图形界面支持就没有意义了。

### Debian 和 Ubuntu 系列

在 Debian、Ubuntu 等使用 apt 的 Linux 发行版上，Vim 同样有着不同功能版本的区别，而且选择更多。我们可能会看到：

* vim
* vim-athena
* vim-gnome
* vim-gtk
* vim-gtk3
* vim-nox
* vim-tiny

它们中有编译进最小功能的 Vim 包（vim-tiny），有较全功能的文本界面 Vim 包（vim-nox），有适用于老的 X-Window 界面的版本（vim-athena），有适用于 KDE 环境的 GTK2 版本（vim-gtk），等等。

![Fig1.1](assets/dc83899514bd661b41d1e8a902d47294.png "一个估计你不会去用的古老界面的 Vim（Athena 界面）")

如果你不确定要装什么版本的话，那可以遵循我下面的建议：

* 如果你使用标准的 GNOME 桌面环境的话（大部分的情况），安装 vim-gtk3 或 vim-gnome。
* 如果你使用 KDE 桌面的话，安装 vim-gtk。
* 如果你只使用文本界面的话，安装 vim-nox。
* 都不是？那你是个爱自己定制的家伙，也就不需要我告诉你该安装什么了。

你可以通过下面的命令来查看已经安装的 Vim 版本：

    apt list --installed | grep vim
    

我们先执行 `sudo apt update` 来确保更新环境，然后使用 `sudo apt install vim-gtk3` 安装 GTK3 版本的 Vim（或者其他你需要的版本）。如果你安装了图形界面的版本，不必单独再另外安装其他版本的 Vim，因为图形版本的 Vim 也是可以纯文本启动的。事实上，在 Ubuntu 上，`vim` 和 `gvim` 都是指向同一个应用程序的符号链接，且 `gvim` 的执行效果和 `vim -g` 相同。

![Fig1.2](assets/39d5f8bef475c6b223cee68de8376f5a.png "在终端中运行 vim.gtk3，执行 :version")

### 手工编译

如果你用的 Linux 发行版较老的话，你可能会希望手工编译 Vim 来得到最新的版本。此时需要注意的是，Vim 有很多的编译配置选项，有些缺省是不打开的。对于这个课程来讲，我们会希望至少加上 Python 支持和图形界面支持。

你首先需要确保自己已经安装了所需的开发包（可以参考[这个网上的回答](https://superuser.com/a/749760/270697)）。然后，我们可以使用下面的命令来配置 Vim 和编译（根据需要，“auto”也可以替换成“gtk3”等其他需要的数值）：

    ./configure --enable-pythoninterp \
                --enable-python3interp \
                --enable-gui=auto
    make -j
    sudo make install
    

如果上述步骤正常没有出错，Vim就被成功安装到 /usr/local 下了。你可以用 `which vim` 来检查系统是否会自动优先选择你的 vim：如果不是的话，你可能需要调整 PATH 里的顺序，或者设置别名来优先启动 /usr/local/bin/vim）。然后，你可以使用 `vim --version` 命令来输出 vim 的版本信息。我们希望能在输出里看到：

> Huge version with … GUI-
> +python/dyn-
> +python3/dyn

目前 Python 2 已经停止支持，所以你最好可以确保上面的输出中包含“+python3”（很多 Vim 的插件已经开始要求 Python 3、不再支持 Python 2 了）；没有“+python”（即 Python 2）则没什么关系（有没有“dyn”关系也不大）。

![Fig1.3](assets/f05a0a02cbea3b6412790ab7a1aa6d30.png "我在 CentOS 7 上编译的 gvim")

好了，关于 Linux 环境下的Vim安装和配置要点我们就讲完了，接下来继续看在 macOS 上如何安装。

macOS 下的安装
----------

在 macOS 中一般已经内置了 vim，并提供了除图形界面外的较完整功能集。如果你希望使用图形界面，则需要自行安装 MacVim，一个跟现代 macOS 融合较好的独立 Vim 版本。安装 MacVim 有两种常用方式：

* 使用 Homebrew。我推荐你使用这种方式，这样的话，以后升级也会比较容易。
* 使用 MacVim 的独立安装包。如果你之前没有在用 Homebrew 的话，或处于不方便使用 Homebrew 的网络环境中，这种方式也可以。

由于使用 Homebrew 已经足够简单，日后升级也非常方便，我个人觉得我们没必要自己去编译 MacVim。

![Fig1.4](assets/f49cb907c0b34b9c2b8f7579de9d5075.png "MacVim 的界面")

### 使用 Homebrew 安装 MacVim

首先，如果你没有 Homebrew，那你需要先安装 Homebrew。安装信息可以在 [Homebrew 的主页](https://brew.sh/)上找到（这个网站是支持中文的）。

在安装了 Homebrew 之后，一般情况下，你需要修改你的 .bash_profile（如果使用 Bash 的话）、.zprofile（如果使用 Zsh 的话）或是相应的 shell 的配置文件，调整 PATH，把 /usr/local/bin 放到 /usr/bin 前面。我个人在 .bash_profile 里是这样配置的：

    if [[ $PATH != "$HOME/bin"* ]]; then
      PATH=~/bin:/usr/local/bin:/usr/local/sbin:`echo $PATH|sed -e "s!:$HOME/bin!!" -e 's!:/usr/local/bin!!'`
    fi
    

这样，可以确保个人的路径优先于 /usr/local，而 /usr/local 下的路径又优先于系统的路径。

如果你这样配置的话，那只要执行 `brew install macvim`，然后在等待安装完成之后，你用 `vim` 启动的就是 MacVim 了。缺省用 `vim` 运行的仍然是纯文本界面的 Vim，但跟 Linux 一样，你可以用 `vim -g` 或 `gvim`（还有仅用在 Mac 上的 `mvim`）来启动 Vim 的图形界面。

跟 Homebrew 里的其他软件一样，你以后要升级 MacVim 的话，只需要输入命令 `brew upgrade macvim` 即可。是不是很简单？这就是为什么我比较推荐这种安装方式，后期升级真的更容易。不过我下面还是会介绍下安装包的方式，以满足我们不同的应用需求。

### 使用安装包安装 MacVim

跟大部分的 Mac 软件一样，你也可以直接使用 DMG 安装包来安装 MacVim。目前可从以下网址下载 MacVim 的安装包：

[https://github.com/macvim-dev/macvim/releases](https://github.com/macvim-dev/macvim/releases)

等待下载完成后，双击下载的文件，然后会打开一个访达（Finder）窗口。你只需要把 MacVim 拖拽复制到应用程序文件夹即可。

在这种安装方式下，手工键入 `vim`、`gvim` 或 `mvim` 命令是无法启动 MacVim 的。你需要手工创建这些命令的符号链接（symlink）或别名（alias）才行。假设你的 MacVim 是直接安装在应用程序文件夹里的话，这些命令本身可以在 /Applications/MacVim.app/Contents/bin 文件夹里找到；使用下面的命令可以在你自己的 bin 目录下创建这些命令的符号链接：

    [ -d ~/bin ] || mkdir ~/bin
    ln -s /Applications/MacVim.app/Contents/bin/* ~/bin/
    

Windows 下的安装
------------

最后，我们来看在 Windows 下怎么安装。课程开头我提到了，Windows 上缺省是没有 Vim 的。我们可以从 Vim 的网站下载 Windows 下的安装包：

[https://www.vim.org/download.php#pc](https://www.vim.org/download.php#pc)

在 Linux 和 macOS 上，64 位应用程序已经成为主流。而与此不同的是，在 64 位Windows上，32 位应用程序仍然很常见。默认的 Vim 8 的安装包安装的仍然是一个 32 位的应用程序。不过，32 位的 Vim 也足够满足一般需求了，除非你需要编辑 2 GB 以上的大文件。

安装界面会有一个选择组件的步骤，如下图所示：

![Fig1.5](assets/3a9291c280033a71f80d924467546580.png "Vim 的组件选择界面")

这个界面中，下面几项我们可以关注一下：

* “安装批处理文件”（Create .bat files）：对于用 Vim 的开发者来说，通常命令行是刚需，所以我们一般需要勾上这项。
* “创建图标”（Create icons for Vim）：根据你自己的需要进行选择，通常我会去掉展开子项里的“桌面图标”（On the Desktop），不在桌面上创建 Vim 的图标。
* “创建默认配置文件”（Create Default Config）：去掉这项——我们马上会创建配置文件。
* “安装多语言支持”（Native Language Support）：这项功能使得 Vim 的菜单可以显示中文的命令，但实际上还是有点鸡肋，因为 Vim 的主要功能不是靠菜单驱动的，安装程序安装的帮助文件也只有英文版。所以，这项选和不选关系不大，你可以自由选择。

然后我们点“下一步”（Next），不需要修改安装目标文件夹，完成安装即可。

完成安装后，Vim 会缺省打开一个 README 文件。在这个窗口中，我们应当键入“`:e ~_vimrc`”，回车键，然后把下面的内容粘贴进去（这些配置项的意义我们以后会讨论）：

    set enc=utf-8
    set nocompatible
    source $VIMRUNTIME/vimrc_example.vim
    

然后键入“`ZZ`”（大写）存盘退出即可。

![Fig1.6](assets/07ebd8b7d535e516e8d68517a6338717.gif "创建基本的 _vimrc 配置文件")

注意由于历史上的文件系统限制，在 Windows 下 Vim 的配置文件名称是 _vimrc 而不是 .vimrc（虽然 Windows 命令行不支持像 Unix 一样用“~”代表用户的主目录，在 Vim 里我们仍然可以使用“~\\_vimrc”或“~/_vimrc”这样的写法）。这是 Unix 和 Windows 下的 Vim 配置的区别之一。其他的主要区别是以下两点：

* 点打头的 Vim 文件都成了“_”打头，如 .viminfo 也成了 _viminfo
* 点打头的 Vim 配置目录 .vim 在 Windows 下则成了 vimfiles

除此之外，Vim 的配置在 Windows 下和 Unix 下（如 Linux 和 macOS）并没有根本不同。Windows 上的主要麻烦在于，由于 Vim 的生态主要在 Unix 上，某些 Vim 的插件在 Windows 上安装配置需要花费更大的力气。但就一般的文本和程序编辑而言，Vim 在 Windows 下和 Linux 下没有本质的不同。甚至 Windows 下还有一个小小的优势：Unix 下虽然 Vim 可以编译成支持 Python 2 和 Python 3，但在 Vim 里一旦执行了 Python 2 的代码，就不能再执行 Python 3 的代码了；反之亦然。Windows 下则没有这个限制。

有没有注意到我只在 Windows 的安装部分讨论了配置？这是因为 Unix 下主流的缺省编码已经是 UTF-8 了，而 Vim 只能在内码是 UTF-8 的情况下才能处理多语言的文本。而我们有自己的配置文件，是为了确保启用一些最为基本的配置选项，来保证基本行为的一致性。

Windows 上可以把 Vim 配置成跟普通的编辑器行为差不多，包括支持 Ctrl-A 全选，选择内容后输入任何内容替换选择的内容，等等。但是，这种行为跟 Vim 的标准行为是冲突的。我们要学习 Vim，还是忘了这些 Windows 特有的功能为好，去学习掌握 Vim 的跨平台标准功能。上面的配置文件也同样没有启用 Windows 下的特有行为。

### Cygwin/MSYS2

Windows 有 [Cygwin](http://cygwin.org/) 和 [MSYS2](https://www.msys2.org/)，可以提供类似于 Linux 的 POSIX shell。在这些环境里，Vim 都是标准组件，按这些环境的标准方式来安装 Vim 就行。如果你使用 [Git Bash](https://gitforwindows.org/) 的话，里面就直接包含了 MSYS2 的终端、Bash 和 Vim。唯一需要提一句的是，这些类 POSIX 环境里面的 Vim 配置应当参照 Linux 终端来，而不是 Windows 下的标准方式（也就是说，个人配置目录和配置文件是 .vim 和 .vimrc，而非 vimfiles 和 _vimrc）。我以后对这种情况就不再单独描述了。

### 远程使用 Vim

还有一种常用的环境恐怕是使用 mintty、PuTTY、SecureCRT 之类的软件在 Windows 上远程连接到 Linux 机器上。在这种情况下，需要特别注意的，是远程终端软件的远程字符集（如 PuTTY 中的“Windows > Translation > Remote character set”）应当设置成 UTF-8。这个设定跟具体的软件及其版本有关，我就不详细说明了；请自行查看你所使用的远程终端软件的设定和相关文档。

学习 Vim
------

上面我们讲解了 Vim 的安装。如果安装过程中遇到了什么问题，可以留言提问。接下来，我会给你提供一些 Vim 的学习资料，帮助你进入 Vim 的世界。你应该仔细看一下你所使用的平台上的 Vim 安装信息（其他平台的可以略过），并且应该自己打开 Vim 教程练习一遍（除非这些基础知识你都了解了）。键盘配置相关信息属于可选，可以根据自己的兴趣和需要决定是否了解一下。

### 中文帮助文件

Vim 内置了完整的英文帮助文件。如果你想要中文帮助文件的话，有个好消息是，有网友同步翻译了最新的帮助文件，而且安装过程在 Vim 8 （或将来的版本）里是非常简单的。以 Unix 下为例（Windows 下类似，但路径 .vim 需要修改为 vimfiles）：

    cd ~/.vim
    mkdir -p pack/my/start
    git clone https://github.com/yianwillis/vimcdoc.git pack/my/start/vimcdoc
    

如果你不需要以后利用 Git 来快速升级文档的话， 也可以在这个 [Vim 中文文档计划](https://github.com/yianwillis/vimcdoc)的[下载页面](https://github.com/yianwillis/vimcdoc/releases)下载 tar 包，然后自行解压到 ~/.vim/pack/my/start 目录下（或 Windows 用户目录下的 vimfiles\\pack\\my\\start 目录下）。

Windows 用户有一个简单的安装程序（当前为 [vimcdoc-2.3.0-setup-unicode.exe](https://github.com/yianwillis/vimcdoc/releases/download/v2.3.0/vimcdoc-2.3.0-setup-unicode.exe)），可以自动帮你完成中文帮助文件的安装任务。如果你的机器上没有 `git` 和 `tar` 可执行程序的话，那这个方式最简单。

![Fig1.7](assets/fe5d4b5cbf08c939feb8d453f919d1a7.png "中文 Vim 帮助")

### Vim 教程

Vim 在安装中自带了一个教程，可供快速入手使用。如果你对 Vim 的基本操作不熟的话，建议你完整学习一下，我也就不必多费笔墨介绍一些最基础的用法了。

Vim 教程支持多语言，可使用命令 `vimtutor` 来启动。如果启动的教程的语言不是你希望的，你可以使用环境变量 LANG 来设定希望的语言。比如，下面的命令可以在 Unix 环境中启动一个中文的 Vim 教程：

    LANG=zh_CN.UTF-8 vimtutor
    

Windows 下你可以在开始菜单里找到 Vim tutor。但我测试下来[它有一个问题](https://github.com/vim/vim/issues/5756)。虽然我提交的解决方法已经作为补丁（8.2.0412）合并，但目前（Vim 8.2）安装程序安装的文件多半仍然是有问题的，你会无法成功地创建一个 tutor 文件的副本供编辑使用。我建议手工创建一个这个教程的副本。可以在命令提示符下输入：

    vim --clean -c "e $VIMRUNTIME/tutor/tutor.zh_cn.utf-8" -c "w! TUTORCOPY" -c "q"
    

这样即可在当前目录下创建一个教程的副本。然后我们可以用 `gvim TUTORCOPY` 来打开这个副本进行学习。

![Fig1.8](assets/208992f818376e6010066c4a544286c5.png "Vim 教程")

### 键盘重配置

最后，有些重度的 Vim 用户会重新配置键盘，把使用频度较低的大写锁定键（Caps Lock）重新映射成 Esc 或 Ctrl 键。对于这个问题，如果你需要的话，网上很容易就能找到攻略，如：

* [Linux下将大写锁定键(CapsLock)键映射为Ctrl键(Ubuntu, Manjaro，CentOS)](https://blog.csdn.net/daerzei/article/details/89414610)
* [mac book更改caps lock键为esc键/ctrl键](https://blog.csdn.net/tbestcc/article/details/52287622)
* [windows交换大写锁定键与ESC键（注册表修改）](https://blog.csdn.net/P_LarT/article/details/72829425)
* [在任何操作系统上，如何禁用或者重新分配 Caps Lock键](https://www.kutu66.com/Mac/article_11233)

这当然是一件非常个人化的事情，而且有一个风险，你一旦跑到别人的机器上操作，你的“肌肉记忆”可能会让你常常按错键。鉴于你目前可能只是个 Vim 的初学者，现在不一定需要这么去做。等到你觉得按 Esc 太麻烦了，再想起这个可能性去修改键盘配置也来得及。

内容小结
----

今天我们讨论了 Vim 在常见平台上的安装过程。顺便说一句，以后在牵涉到环境问题时，我一般也会以上面提到的几种典型情况为例来进行讲解：

* Linux（CentOS 和 Ubuntu）
* macOS
* Windows

你可能看着多个平台的安装过程有点晕，这却是我的实际使用环境了——我就是在各个平台下都安装、配置、使用着 Vim 的，这也就是 Vim 的全平台、跨平台优势了。

当然，必须得承认，Vim 还是最适合类 Unix 环境，它的生态系统也是在类 Unix 环境下最好。鉴于在 Windows 下已经越来越容易接触到类 Unix 环境（像 Git Bash、Docker 和 Windows Subsystem for Linux），服务器开发上 Linux 也已经成了主流，在 Windows 上熟悉 Vim 的完整环境对你也应该是件好事——尤其如果你是做服务器或嵌入式开发的话。

下一讲，我们就会进一步学习一下 Vim 的基本概念和配置。

课后练习
----

如果你之前不常使用 Vim ，请务必花点时间看一下 Vim 教程。在下一讲开始时，我将会假设你已经掌握了 Vim 教程里的基本用法。

当然，如果有任何问题的话，可以在讨论区留言和我进行交流。

我是吴咏炜，我们下一讲再见。